\section{Realisierung}

\subsection{Entwurf}

\begin{figure}[htb]
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/aktivitaetsdiagramm}
    \caption{Aktivitätsdiagramm}
    \label{fig:aktivitaetsdiagramm}
\end{figure}

Unter Berücksichtigung der Anforderungen unter Punkt~\ref{subsec:anforderungsanalyse} wurde in Punkt~\ref{subsec:loesungsgenerierung-und-auswahl} \verb+pdflatex+ als Compiler zur Erstellung von \acs{pdf}-Stellenanzeigen favorisiert. Da, wie bereits unter Punkt~\ref{subsec:loesungsgenerierung-und-auswahl} erwähnt, auf den einzelnen Kundeninstallationen keine \acs{latex}-Distribution vorhanden ist, muss die eigentliche Kompilierung in einen Webservice ausgelagert und die \acs{pdf}-Generierung in der Folge auf zwei Systeme verteilt werden. Auf der Kundeninstallation wird der grundlegende \LaTeX{}-Code gerendert, der Webservice nimmt diesen entgegen, erstellt die \acs{pdf}-Datei und liefert sie aus. Darüber hinaus muss dem Webservice die in jedem Stellenangebot vorhandene Kopfgrafik zum Download zur Verfügung stehen. Auch dafür muss eine Schnittstelle im Kundensystem vorhanden sein. Die schematische Darstellung dieses Prozesses zeigt das Aktivitätsdiagramm in Abbildung~\ref{fig:aktivitaetsdiagramm} auf Seite~\pageref{fig:aktivitaetsdiagramm}.

Zur Realisierung der Projektanforderungen wird in der Konsequenz der bestehende eSearcher durch die Extension \verb+JobToLatex+ erweitert. Notwendigerweise ist ein Webservice \verb+apiLatexToPdf+ zu entwickeln. Beide Software-Komponenten müssen über Schnittstellen (\acs{api}s) funktionsspezifische Daten bereitstellen bzw. aufnehmen können.

Der eSearcher bildet sozusagen die Umgebung für die Systemerweiterung. Ab Version~3.15 ermöglicht die Anwendung die Nutzung der Template-Engine Twig~\cite{twig}. Neben dem Rendering klassischer \acs{html}-Seiten bietet Twig auch die Möglichkeit, \acs{latex}-Strukturen zu setzen. Diese Kombination soll als Werkzeug zur übersichtlichen Strukturierung der Stellenangebotsvorlagen (Templates) dienen.

Als Framework für den Webservice bietet sich Symfony~\cite{symfony} in Form eines Mikroservice an. Zum einen ist Symfony sehr verbreitet und damit gut dokumentiert, zum anderen beinhalten derartige Frameworks bereits alle für die Umsetzung einer modernen Webapplikation notwendigen Elemente (Routing, Datenbankanbindung, Template-Engine, etc.), sodass ihre Nutzung Entwicklungszeit in erheblichem Maße einsparen kann.

\subsection{Webservice}\label{subsec:webservice}

\subsubsection{Einrichtung von Symfony als Mikroservice}
Die Installation und Konfiguration eines Webservers ist nicht Schwerpunkt dieses Projekts. Dennoch ist er natürlich eine unverzichtbare Grundlage des Webservice bzw. der Schnittstelle (\acs{api}). Im Anhang~\ref{subsec:vorbereitung-des-webservers} auf Seite~\pageref{subsec:vorbereitung-des-webservers} werden daher rudimentär die notwendigen Schritte zur Vorbereitung für das \acs{php}-Framework Symfony~\cite{symfony} erläutert.

\acs{php}-typisch lässt sich Symfony sehr komfortabel über den Paketmanager Composer~\cite{composer} installieren. Nach dem Wechsel in den Projektordner \verb+apiLatexToPdf+ lassen sich weitere Abhängigkeiten hinzufügen.
\begin{verbatim}
$ composer create-project symfony/skeleton apiLatexToPdf
$ cd apiLatexToPdf
$ composer require symfony/apache-pack
$ composer require guzzlehttp/guzzle
\end{verbatim}

Nach der Initialisierung sind bereits alle notwendigen Dateien für einen Webservice angelegt. Eine schematische Darstellung der Verzeichnisstruktur ist in Listing~\ref{lst:verzeichnisstrukturApiLatexToPdf} auf Seite~\pageref{lst:verzeichnisstrukturApiLatexToPdf} dargestellt. Aufgrund der großen Anzahl an Dateien und zur Wahrung der Übersicht, wurde die Darstellung auf die im Rahmen des Projekts modifizierten Dateien reduziert.

Das \verb+apache-pack+ legt im \verb+public+-Ordner die versteckte Datei \verb+.htaccess+ an und gewährleistet das Zusammenspiel mit dem Apache-Webserver. Die Komponente \verb+guzzle+~\cite{guzzle} stellt einen \acs{http}-Client zur einfachen Erstellung von Anfragen im \acs{api}-Umfeld zur Verfügung. Composer-typisch werden Abhängigkeiten im Ordner \verb+vendor+ abgelegt und durch die Dateien \verb+composer.json+ und \verb+composer.lock+ protokolliert (Logging).

Vor dem eigentlichen Deploying, also dem Hochladen des fertigen Projekts auf den eingerichteten Server, wird der \acs{php}-interne Webserver zur lokalen Entwicklung auf dem \verb+localhost+ (Port~8000) genutzt.
\begin{verbatim}
$ php -S localhost:8000 public/index.php
\end{verbatim}
Die Anwendung ist jetzt unter \verb+http://localhost:8000+ erreichbar.
\subsubsection{Implementation der Logik}
Im Kontext des Projektes basiert eine Stellenanzeige auf der Entität \verb+job+. Für jede \verb+job+ mit dem Attribut \verb+jobId+ stellt das entsprechende Kundensystem (Host) zwei Routen bereit. Zum einen wird die zur Stellenanzeige gehörende Kopfgrafik zum Download angeboten, zum anderen der zu kompilierende \acs{latex}-Code.
\begin{verbatim}
https://{$host}/job-header-image/{$jobId}
https://{$host}/job-latex/{$jobId}
\end{verbatim}
Auf Basis dieser Informationen führt der Webservice fünf Schritte aus:
\begin{itemize}
    \item Download der \verb+job+-spezifischen Kopfgrafik \verb+header-image.jpg+
    \item Speicherung des \verb+job+-spezifischen \acs{latex}-Codes in \verb+output.tex+
    \item Kompilierung der gespeicherten Datei durch \verb+pdflatex output.tex+
    \item Löschen der Kopfgrafik und prozessbedingter Hilfsdateien
    \item Auslieferung der \acs{pdf}-Datei \verb+output.pdf+
\end{itemize}

Gemäß dem \acs{mvc}-Paradigma wird dieser Prozess typischerweise durch einen Controller gesteuert (Listing~\ref{lst:PdfController}). Grundsätzlich sollte man Klassen, Controller im Besonderen, zur Optimierung der Übersicht möglichst „kompakt“ arrangieren. Außerdem sollte jede Klasse im Sinne des Single-Responsibility-Prinzips (\acs{srp})~\cite{srp} im Rahmen der SOLID-Kriterien~\cite{solid} nur für eine Aufgabe verantwortlich sein. Daher sind die einzelnen Prozessschritte in sogenannte Service-Klassen ausgelagert (Listing~\ref{lst:HeaderImageDownloader}, \ref{lst:LatexResponder} und \ref{lst:LatexToPdfConverter}). Die Route, die die Methode \verb+showPdf()+ der Klasse \verb+PdfController+ (Listing~\ref{lst:PdfController}) anstößt, ist in der Konfigurationsdatei \verb+routes.yaml+ definiert (Listing~\ref{lst:routes}). Der vollständige Code des Webservice ist im Anhang~\ref{subsubsec:webservice} ab Seite~\pageref{subsubsec:webservice} zu finden.

\subsubsection{Deployment}
Damit die einzelnen Kundeninstallationen auf den Webservice zugreifen können, muss er innerhalb des Netzwerks (Internet) zur Verfügung stehen. Dafür wird die bisher auf dem lokalen Webserver laufende Anwendung mit dem Linux-Befehl \verb+scp+ (Secure Copy) rekursiv auf den vorbereiteten Webserver übertragen (siehe Anhang~\ref{subsec:vorbereitung-des-webservers}, Seite~\pageref{subsec:vorbereitung-des-webservers}).
\begin{verbatim}
scp -r apiLatexToPdf root@202.61.247.246:/var/www/html
\end{verbatim}
Zum Abschluss benötigt die Anwendung noch die entsprechenden (Gruppen)Rechte
\begin{verbatim}
sudo chown -R www-data:www-data /var/www/html
sudo chmod 777 -R /var/www/html
\end{verbatim}
und ist danach unter \verb+http://202.61.247.246+ erreichbar.

\subsection{Systemerweiterung}
\subsubsection{Einrichtung des Basissystems}
Schematisch angelehnt an verschiedene \acs{php}-Frameworks wie Zend~\cite{zend}, Laravel~\cite{laravel} und Symfony~\cite{symfony} ist der eSearcher als Basis für alle angebotenen Software-Anwendungen des Unternehmens HR4YOU über gut 20~Jahre (historisch) gewachsen. Das System ist nahezu vollständig objektorientiert nach dem \acs{mvc}-Paradigma umgesetzt und durch Extensions erweiterbar. Dabei wird zwischen sogenannten System- und Customer-Extensions unterschieden. Durch System-Extensions werden im Allgemeinen aufwendigere Features umgesetzt, die potenziell für alle Kunden interessant sind. Sie sind fester Bestandteil des Gesamtsystems und fließen im Sinne der Versionierung in die Hauptversion (Master) ein. Customer-Extensions hingegen aktivieren speziell für den einzelnen Kunden vorgesehene Funktionalitäten. Da die Generierung von Stellenangeboten im \acs{hcm}-Umfeld ein Basis-Feature darstellt, ist zur Realisierung dieser Funktionalität eine System-Erweiterung erforderlich.

Entwicklungsgrundlage ist der aktuelle eSearcher~3.15 in Form eines \acs{hcm}-Systems. Zur Versionsverwaltung hat sich innerhalb des Unternehmens HR4YOU die Software Git~\cite{git} durchgesetzt.
\begin{verbatim}
$ git checkout versions/3.15
$ git fetch
$ git pull
\end{verbatim}

Als Infrastruktur stehen jedem Entwickler sogenannte Sandboxen~\cite{sandbox} zur Verfügung. Diese „Sandkästen“ ermöglichen die Entwicklung an Kundensystemen ohne das Live-System antasten zu müssen. Erst nach erfolgreicher Behebung von Fehlern (Debugging) oder der Implementierung neuer Features werden Änderungen in das eigentliche Kundensystem integriert (Deploying). Die „hinter“ dem System verwendete Datenbank (MariaDB)~\cite{mariadb} wird durch das interne Tool „Copybox“ zur Verfügung gestellt. Zur Übertragung des aktuell noch lokal vorliegenden Codes auf die Sandbox ist ein sogenanntes Deploy-Skript vorgesehen. Neben dem eigentlichen Daten-Transfer wird bei der Ausführung zum Beispiel der Modul-Packer Webpack~\cite{webpack} genutzt, um unter anderem JavaScript- und \acs{css}-Dateien zu bündeln.\footnote{Sowohl das Tool „Copybox“ als auch das Deploy-Skript sind komplexe, unternehmensinterne Standards, sind aber zum Verständnis der eigentlichen Projekt-Realisierung nicht notwendig. Daher soll an dieser Stelle nicht weiter darauf eingegangen werden.}

Die grundlegende Konfiguration ist damit abgeschlossen und der eSearcher ist über die \acs{url} der entsprechenden Sandbox erreichbar.\footnote{Die Sandboxen sind aus Sicherheitsgründen in ihrer Grundkonfiguration nur über das interne Netzwerk des Unternehmens zu erreichen. Um einen Zugriff für den Webservice zu ermöglichen, wurde die Konfiguration angepasst. An dieser Stelle ein Dankeschön an die hausinterne Systemtechnik.} Die Transformation in ein \acs{hcm}-System wird über das Backend der Applikation (Administrator-Zugang) durch Aktivierung der System-Extension \verb+HcmDigitalDossier+ angestoßen.

\subsubsection{Einrichtung der Systemerweiterung}\label{subsubsec:einrichtung-der-systemerweiterung}
Innerhalb des eSearcher-Verzeichnisbaums sind Extensions im Pfad \verb+ext/system/+ untergebracht. Der vollständige Code sowie die Verzeichnisstruktur der Extension \verb+JobToLatex+ ist im Anhang~\ref{subsubsec:systemerweiterung} auf Seite~\pageref{subsubsec:systemerweiterung} zu finden.

Die Architektur des eSearchers gibt für Extensions ein spezifisches Schema vor, das zunächst einmal die Existenz bestimmter Dateien zur Initialisierung impliziert.
\begin{description}[leftmargin=1em,format=\ttfamily\textcolor{hr4youRed}]
    \item[extension.json] beinhaltet den Namen der Extension, eine kurze Beschreibung ihrer Funktion sowie die Namen der Autorinnen und Autoren im \acs{json}-Format (Listing~\ref{lst:extension}, Seite~\pageref{lst:extension}).
    \item[Installer.php] erbt von der Basisklasse \verb+BaseInstaller.php+ und führt die im Rahmen der (De)In\-stal\-la\-tion notwendigen Änderungen an der Datenbank durch (Listing~\ref{lst:Installer}, Seite~\pageref{lst:Installer}). Im Fall der hier beschriebenen Extension wird die Datenbank-Tabelle (Entität) \verb+job_template+ um die Spalte (Attribut) \verb+ext_latex_template+ erweitert. Außerdem wird ein Beispiel-Template initialisiert. Im Falle der Deinstallation wird die Spalte wieder entfernt.
    \item[JobToLatex.php] muss dem Namen der Extension entsprechen, erbt von der Basisklasse\linebreak \verb+Extension.php+ und erhält damit verschiedene Methoden zur Erweiterung des Hauptsystems (Listing~\ref{lst:JobToLatex}, Seite~\pageref{lst:JobToLatex}).
\end{description}

In dieser Form ist die Erweiterung \verb+JobToLatex+ bereits im Admininstrations-Backend gelistet (siehe Abb.~\ref{fig:extension_backend}). Die Installation bzw. Aktivierung bliebe jedoch bis auf die kleine Modifikation der Datenbank noch folgenlos.

\begin{figure}[htb]
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/extension_backend}
    \caption{\texttt{JobToLatex} in der Extension-Liste im Backend (Administrator-Zugang)}
    \label{fig:extension_backend}
\end{figure}

\subsubsection{Implementation der Logik}
Basierend auf dem Dateien-Fundament aus Punkt~\ref{subsubsec:einrichtung-der-systemerweiterung} lässt sich die eigentliche Logik implementieren. Sie muss im Wesentlichen drei Aufgaben erfüllen:
\begin{itemize}
    \item Rendern und Bereitstellen des \verb+job+-spezifischen \LaTeX{}-Codes
    \item Bereitstellung der Kopfgrafik für die entsprechende Entität~\verb+job+
    \item Aufruf des Webservice (\acs{api}) zur Generierung des Stellenangebots (siehe Abb.~\ref{fig:stellenanzeige}, S.~\pageref{fig:stellenanzeige})
\end{itemize}
Gemäß dem \acs{mvc}-Paradigma werden diese Anforderungen durch entsprechende Methoden eines Controllers (Listing~\ref{lst:controller}) realisiert. Die Methode \verb+getRoutes()+ der Klasse \verb+JobToLatex+ (Listing~\ref{lst:JobToLatex}, Zeile~18) ordnet jeder dieser Methoden eine sogenannte Route zu, durch deren Aufruf im Browser die Methode ausgeführt wird. Neben den Zugriffsrechten über sogenannte \acs{ace}s wird außerdem definiert, ob es sich um eine POST- oder GET-Route handelt. Beide Verfahren unterscheiden sich durch die Art, wie der Inhalt von Variablen (hier: \verb+jobId+) an die nächste Seite übergeben wird. Im Fall von GET werden Daten in der Adresszeile (\acs{url}) übertragen, im Fall von POST findet die Übertragung für den Client unsichtbar im Hintergrund statt. Daher wird die POST-Methode im Allgemeinen zur Übertragung sensibler Daten wie zum Beispiel Passwörtern verwendet. Für die im Rahmen der Extension übertragenen Daten ist die GET-Variante geeignet. Eine Übersicht der Routen bzw. Methoden ist in Tabelle~\ref{tab:routenderextension} auf Seite~\pageref{tab:routenderextension} zu finden. Die Methoden sind selbsterklärend (Clean Code\footnote{Clean Code ist in erster Linie Code, der intuitiv verständlich und damit mit wenig Aufwand und in kurzer Zeit richtig verstanden werden kann.~\cite{cleancode}}) und enden eSearcher-bedingt auf \verb+Action+.
\begin{table}[htb]
    \captionabove{Routen und deren Methoden der Extension \texttt{jobToLatex}}
    \label{tab:routenderextension}
    \begin{tabular}{llll}\toprule
    \textbf{Route} & \textbf{Art} & \textbf{Methode} & \textbf{Listing} \\ \midrule
    \verb+/job-latex/{jobId}+ & GET & \verb+renderJobLatexAction()+ & \ref{lst:controller}, Zeile~85~ff. \\
    \verb+/job-header/{jobId}+ & GET & \verb+offerHeaderImageAction()+ & \ref{lst:controller}, Zeile~108~ff. \\
    \verb+/job-latex/callapi/{jobId}+ & GET & \verb+callApiAction()+ & \ref{lst:controller}, Zeile~130~ff. \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Nachfolgend soll kurz auf die Funktion der einzelnen \verb+Controller+-Methoden eingegangen werden.
\begin{description}[leftmargin=1em,format=\ttfamily\textcolor{hr4youRed}]
    \item[renderJobLatexAction()] liest die Felder der Job-Übersicht (siehe Abb.~\ref{fig:esearcher_job_uebersicht}, S.~\pageref{fig:esearcher_job_uebersicht}) aus, rendert im Rahmen des ausgewählten Twig-Templates den \LaTeX{}-Quellcode und offeriert ihn über die beschriebene Route. Ihre Besonderheit haben in diesem Kontext \verb+textarea+-Felder, die durch den freien, JavaScript-basierten CKEditor~\cite{ckeditor} erweitert wurden (Firmenbeschreibung, Zusammenfassung, Aufgaben, etc.). Diese Felder liefern formatierungs-spezifische \acs{html}-Strings, die vor dem Rendern durch den Service \verb+HtmlToLatexConverter+ (Listing~\ref{lst:HtmlToLatexConverter}) aufbereitet werden müssen.
    \item[offerHeaderImageAction()] ermittelt den \verb+job+-spezifischen Namen der Kopfgrafik und offeriert ihn durch die beschriebene Route.
    \item[callApiAction()] formuliert die Anfrage an den Webservice (siehe Punkt~\ref{subsec:webservice} auf Seite~\pageref{subsec:webservice}). Neben dem \verb+host+ der Kundeninstallation und der \verb+jobId+ erfordert die \acs{api} zur Authentifizierung einen eindeutigen Hashwert\footnote{Das Ergebnis einer Hashfunktion, auch Prüfsumme genannt.~\cite{hash}} in Form eines \verb+cookie+.
\end{description}

\subsubsection{Erweiterung der View}\label{subsubsec:erweiterung-der-view}
Als Trigger der \acs{pdf}-Generierung dient ein Button in der Job-Übersicht (siehe Abb.~\ref{fig:esearcher_pdf_button} bzw. Abb.~\ref{fig:esearcher_job_uebersicht} auf Seite~\pageref{fig:esearcher_job_uebersicht}), der die Route der Methode \verb+callApiAction()+ (Listing~\ref{lst:controller}, Zeile~130) aufruft. Zur Erweiterung der entsprechden View \verb+facts+ (vgl. \acs{mvc}-Paradigma, Listing~\ref{lst:facts}) stellt die Basisklasse \verb+Extension.php+ die Methode \verb+getViewEventListeners()+ zur Verfügung (Listing~\ref{lst:JobToLatex}, Zeile~48). Die Methode gibt ein Array der Objekte \verb+ViewEventListener+ zurück, die jeweils mit der Methode \verb+createViewEventListener()+ erzeugt werden (Listing~\ref{lst:JobToLatex}, Zeile~51). Dabei wird der sogenannte Hook\footnote{Schnittstelle, mit der fremder Programmcode in eine bestehende Anwendung integriert werden kann.~\cite{hook}} \verb+beforeButtonJobPreview+ definiert und die View \verb+before-button-job-preview.php+ (Listing~\ref{lst:before-button-job-preview}) im Extension-Ordner \verb+views+ referenziert. Damit ersetzt der definierte Hook die \acs{html}-Struktur des Buttons in der View \verb+facts+ (siehe Listing~\ref{lst:facts}, Zeile~175) ohne dass weitreichendere Änderungen am Hauptsystem erforderlich sind. Wird die Extension deaktiviert, ist der Button wieder verschwunden.

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/esearcher_pdf_button}
    \caption{Button zur \acs{pdf}-Generierung (vergrößert)}
    \label{fig:esearcher_pdf_button}
\end{figure}

\subsubsection{Erweiterung des Models}
Im Kontext des \acf{mvc} Musters abstrahiert ein Model die Eigenschaften einer Tabelle als Teil der angebundenen Datenbank (Entität). Wie in Punkt~\ref{subsubsec:einrichtung-der-systemerweiterung} beschrieben ergänzt die Extension-Klasse \verb+Installer.php+ die Datenbank-Tabelle \verb+job_template+ um die Spalte \verb+ext_latex_template+. Damit auch dem referenzierten Model \verb+JobTemplate+ dieses Attribut zur Verfügung steht, ist eine Erweiterung der Klasse \verb+JobTemplateMapper+ durch das Schema der Datei \verb+jobTemplateMapper.json+ erforderlich (Listing~\ref{lst:jobTemplateMapper}, Seite~\pageref{lst:jobTemplateMapper}).

Mapper ordnen die Struktur der Datenbank-Entitäten den entsprechenden Models zu. Sie wurden im Rahmen eines eSearcher-Redesigns eingeführt, das Englisch als Standardsprache zur Benennung von Klassen und Methoden etablierte ohne dabei Namensänderungen innerhalb der Datenbank vornehmen zu müssen.

Analog zu Punkt~\ref{subsubsec:erweiterung-der-view} stellt die Basisklasse \verb+Extension.php+ auch zu diesem Zweck eine Methode bereit: \verb+getDbMapperExtensions()+ liefert ein Array mit Objekten der Klasse \verb+DbMapperExtension+. Ein Element des Arrays referenziert die Datei \verb+jobTemplateMapper.json+ im Extension-Ordner \verb+schema+ und erweitert bei Aktivierung der Extension das entsprechende Model (Listing~\ref{lst:JobToLatex}, Zeile~58). Durch die Deaktivierung der Extension geht das Model wieder in den ursprünglichen Grundzustand zurück.

\subsubsection{\texorpdfstring{Gestaltung der Stellenangebots-\acs{latex}-Templates}{Gestaltung der Stellenangebots-LaTeX-Templates}}
Zur Überführung \verb+job+-spezifischer Daten in ein Stellenangebot in Form eines kompilierbaren \acs{latex}-Dokuments soll Twig~\cite{twig} verwendet werden. Die Template-Engine ist im eSearcher~3.15 bereits als Composer-Paket verfügbar, muss aber über Dependency Injection~\cite{dependency_injection} im Konstruktor des Controllers explizit geladen und konfiguriert werden (siehe Listing~\ref{lst:controller}, Zeile~61~ff.). Danach kann das ausgewählte Template mit den übergebenen Daten aus dem Objekt \verb+job+ gerendert und ausgegeben werden (siehe Listing~\ref{lst:controller}, Zeile~99).

Twig ermöglicht die Vererbung (\verb+extends+) und Auslagerungen (\verb+include+) von Code-Strukturen. Außerdem können Platzhalter in Form von Blöcken (\verb+block+ \dots \verb+endblock+) definiert werden. Bereits diese Features sind mächtige Werkzeuge zur Formatierung der Templates. Für ausführlichere Informationen sei auf die Dokumentation verwiesen~\cite{twig}.

Die zur exemplarischen Erstellung zweier Beispiel-Templates erforderlichen Dateien sind im Pfad \verb+views/latex/+ der Extension zu finden (siehe Listings~\ref{lst:base} bis~\ref{lst:template-two}, Seite~\pageref{lst:base}~ff.) und sollen im Folgenden kurz erläutert werden:
\begin{description}[leftmargin=1em,format=\ttfamily\textcolor{hr4youRed}]
    \item[header.tex.twig] inkludiert die Kopfgrafik und rechts daneben die \acs{latex}-Struktur für eine vertikale Social-Media-Icon-Leiste.
    \item[footer.tex.twig] setzt eine Fußzeile mit Daten des \verb+job+-spezifischen Unternehmens.
    \item[base.tex.twig] definiert die Dokumentenklasse, inkludiert alle notwendigen \acs{latex}-Pakete (siehe Anhang~\ref{subsec:latex-pakete}, Seite~\pageref{subsec:latex-pakete}) sowie \verb+header+, \verb+footer+ und paketspezifische Konfigurationen. Darüber hinaus ist bereits ein Block \verb+content+ als Platzhalter für den eigentlichen Inhalt des Templates vorgesehen.
    \item[template-one.tex.twig] und
    \item[template-two.tex.twig] erben jeweils von \verb+base.tex.twig+ und übernehmen damit alle bereits definierten \acs{latex}-Strukturen. Der Block \verb+content+ gruppiert die Formatierung der \verb+job+-Attribute. Die für die Objektorientierte Programmierung typischen Getter-Methoden erkennt Twig automatisch.
\end{description}
